%% abntex2-modelo-exercicios.tex
%% Copyright 2013 A. A. Lucas
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is A. A. Lucas.
%
% This work consists of the files abntex2-modelo-exercicios.tex

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Modelo de Lista de Exercícios
% * Utiliza a classe abntex2 para formatação.
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{abntex2}

% PACOTES

% Pacotes fundamentais
\usepackage{cmap}	% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}	% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}	% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}	% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}	% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}	% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}	% Controle das cores
\usepackage{graphicx}	% Inclusão de gráficos
\usepackage{amsmath}	% Pacote para equações multi linhas
\usepackage{textcomp}

\usepackage{enumitem} % Remove espaço entre itens enumeráveis
\setitemize{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt}

\usepackage{listings} % Inserção de código fonte

\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2cm}

% Configurações do pacote 'listings'
\lstset{
	showspaces = false, % Marcar espaços
	showstringspaces = false, % Marcar os espaços nas strings
	showtabs = false, % Marcar tabs
	numbers = left, % Posição dos números de linha (Remova para eles desaparecerem)
	tabsize = 2, % Número de espaços por tab
	mathescape = true % Permite o ambiente de equações
}
% --------------------------------
% Para mais configurações do listings visite a página da wiki em
% http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
% ou a documentação mais detalhada do pacote em
% ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
% --------------------------------

% Pacotes adicionais
\usepackage{lipsum}	% para geração de dummy text

% Comandos adicionais
\providecommand{\imprimirdisciplina}{}
\newcommand{\disciplina}[1]{\renewcommand{\imprimirdisciplina}{#1}}

% Informações do aluno e documento
% \titulo{Lista de Exercícios}
% \autor{Nome do aluno}
% \disciplina{Nome da disciplina}
% \orientador{Nome do professor}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\@title},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{lista de exercícios},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother

\setlength{\parindent}{0cm} % Remove indentação dos parágrafos
\setlength{\parskip}{0.5cm} % Espaçamento entre parágrafos

% Novo estilo de cabeçalho com a identificação do aluno
\makepagestyle{cabidaluno}
	% Cabeçalhos
% 	\makeoddhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeevenhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeheadrule{cabidaluno}{\textwidth}{\normalrulethickness} % linha separadora
	% Rodapé
% 	\makeoddfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}
% 	\makeevenfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}

% INICIO DO DOCUMENTO

\begin{document}
	% Elementos textuais
	\textual
	\pagestyle{cabidaluno} % Inclusão de cabeçalhos e rodapés personalizados

\begin{minipage}{.15\textwidth}
\includegraphics[scale=0.46]{logo_ufpa.png}\vspace{0.4cm}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.85\textwidth}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
{\small
Universidade Federal do Pará\\
Instituto de Ciências Exatas e Naturais\\
Faculdade de Computação\\
Prof.: Filipe de Oliveira Saraiva\\}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
{\small
Disciplina: Inteligência Artificial\\
Cód: EN05187 \hspace{0.3cm} Período: 2022.4\\}
\end{minipage}
\end{minipage}
\begin{center}
 \textbf{Plano de Curso}
\end{center}
\textbf{1. Identificação}

\textbf{Nome da Disciplina:} Inteligência Artificial\\
\textbf{Código:} EN05187 \hspace{5px} \textbf{Carga Horária:} 68h\\
\textbf{Período:} 2022.4 \hspace{14px} \textbf{Horário:} 18:30 - 20:10\\
\textbf{Local:} Mirante do Rio Sala 406, UFPA Campus Belém/Básico\\
\textbf{Professor:} Filipe de Oliveira Saraiva

\textbf{2. Ementa}

Introdução; História da IA; Caracterização de Problemas de IA e Aplicações; Agentes Inteligentes; Métodos de Busca para Resolução de Problemas; Metaheurísticas; Tomadas de Decisão Fuzzy; Aprendizado de Máquina.

\textbf{3. Objetivos}

Introduzir o aluno à grande área da Inteligência Artificial, dotando-o de conhecimento para selecionar a melhor técnica a ser aplicada a depender do problema. Introduzir as três principais subáreas da Inteligência Computacional: Metaheurísticas, Sistemas Fuzzy e Aprendizado de Máquina.

\textbf{4. Conteúdo Programático}

\begin{itemize}
 \item Introdução
 \begin{itemize}
        \item O que é Inteligência Artificial?
        \item História da IA
        \item Caracterização de Problemas de IA e Aplicações
        \item Agentes Inteligentes
 \end{itemize}
 \item Métodos de Busca para Resolução de Problemas
 \begin{itemize}
        \item Método A$^{*}$
 \end{itemize}
 \item Metaheurísticas
 \begin{itemize}
        \item Problemas NP-Completo
        \item Busca Tabu
        \item Algoritmo Genético
 \end{itemize}
 \item Sistemas Fuzzy
 \begin{itemize}
        \item Tomada de Decisão Crisp e Fuzzy
        \item Lógica Fuzzy
        \item Fuzzyficação e Defuzzificação
        \item Variáveis Linguísticas
        \item Sistemas Fuzzy
 \end{itemize}
 \item Aprendizado de Máquina
 \begin{itemize}
        \item Tipos de Aprendizados
        \item Redes Neurais Perceptron e MLP
        \item K-Means
        \item Redes Neurais Profundas
 \end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{5. Metodologia}

Aulas expositivas com utilização de recursos computacionais como apresentação de slides e utilização de softwares. Os alunos resolverão exercícios em sala de aula e em casa, que serão comentados pelo professor durante as aulas no quadro. Debates sobre questões, aplicações do conteúdo aprendido, e realização de trabalhos de implementação computacional e avaliações também fazem parte da metodologia. Todo o conteúdo abordado será disponibilizado na página da disciplina no SIGAA.

\textbf{6. Recursos}

Computador, projetor, pincéis, quadro. Os principais software a serem utilizados na disciplina são interpretadores Python, a biblioteca Tensorflow, a biblioteca skfuzzy, Keras e compilador C++ gcc.

\textbf{7. Avaliação}

A disciplina terá sua avaliação dividida em três etapas. Cada grande módulo a ser apresentado, a saber, Metaheurísticas, Sistemas Fuzzy e Aprendizado de Máquina, será finalizado com um trabalho de implementação computacional a ser desenvolvido pelos alunos. As avaliações serão realizadas sobre essas aplicações. A média simples das notas obtidas nesses trabalhos serão os conceitos que os alunos receberão ao final da disciplina.

A disciplina não terá prova substitutiva.

\textbf{8. Cronograma}

Acompanhe o cronograma da disciplina através da página da mesma no SIGAA. Datas de provas e entregas de trabalho serão previamente definidas pelo professor em conjunto com a turma.

\textbf{Referências Básicas}

RUSSEL, Stuart; NORVIG, Peter. Inteligência Artificial. Rio de Janeiro: Elsevier, 2004.

REZENDE, Solange (org). Sistemas Inteligentes: Fundamentos e Aplicações. Barueri: Manole, 2005.

GENDREAU, M; POTVIN, J. Handbook of Metaheuristics. Springer, 2010.

GOLDBARG, M.; GOLDBARG, E. e LUNA, H. Otimização Combinatória e Meta-Heurísticas: Algoritmos e Aplicações. Campus, 2016.

SIMÕES, Marcelo; SHAW, Ian. Controle e Modelagem Fuzzy. São Paulo: Blucher, 2007.

SILVA, Ivan; SPATTI, Danilo; FLAUZINO, Rogério. Redes Neurais Artificiais para Engenharia e Ciências Aplicadas. São Paulo: Artliber, 2010.

GERÓN, Aurélien. Mãos à Obra Aprendizado de Máquina com Scikit-Learn, Keras e Tensorflow. Rio de Janeiro: Alta Books, 2021.

\end{document}
